[整合]故宮建築費貴絕全球, 嚴迅奇自己收費自己估, 送600億地皮頂營運費

政府宣布於西九文化區內興建故宮博物館，並獲馬會撥款35億元興建。有網媒就報導，按西九故宮的總建築樓面面積30,500平方米計算，每平方米的建造費達$11.6萬元，即每平方呎$10660，較世上其他世界級博物館的興建費用昂貴。

眾新聞報導，翻查立法會文件，在2015年動工興建、同樣位於西九的M+第1期及第2期視覺藝術博物館，按2006年呈交立法會審批的估價，分別為2.4萬元及2.2萬元。 報導引述多間博物館的數據，以中國北京首都博物館新大樓為例，按2006年價格計算，每平方米的造價僅$26200港元；而美國紐約現代藝術博物館（MOMA），每平方米的造價亦只是$41,100港元。報導指若將通脹加幅計算在內，每平方米的造價，也不會超過10萬元。

根據2012年出版書籍「Manual of Museum Planning：Sustainable Space, Facilities, and Operations」，，在2011年，美國博物館的造價，每平方米可則達至8000美元（約6.2萬港元）。 西九發言人回覆眾新聞查詢指，西九故宮35億元的成本估算，包含建築工程費、綠化工程費、項目各項顧問費、通脹、佈展，以及其他必需的資本成本等等。在建築方面，博物館對光線、濕度、空氣污染物、震盪等環境因素有嚴格要求，讓展品在最佳環境下展示，並盡可能減低環境對它們可能產生的損害，但發言人沒有回應，為何西九故宮的造價高於其他博物館，也沒有進一步公開財務數字。 - See more at:

.....「沒想到今時今日還有直接委任這回事！」何偉強語帶憤慨地說。他任職香港另一間公營機構 —— 醫院管理局（下稱醫管局），負責管理工程項目。

何偉強說，醫管局為工程招標時，設下了嚴格的指引：「這些指引只有一個目的，就是避免標書指向某個service provider（服務提供者），確保不會有利益輸送。西九管理局也是公營機構，怎麽可能不用招標？」

端傳媒翻查文件後進一步發現，嚴迅奇不但獲直接聘任為項目建築師，他還包辦前期研究的成本估算，當中包括估算自己的「項目建築師的顧問費」。
在沒有重新招標的情況下，這等於讓嚴迅奇為自己的報酬估價。

估價等於監控成本，一定分開出標
西九管理局在1月10日的記者會上，提供了一份16頁文件，回應外界質疑。裏面寫到，香港賽馬會慈善信託基金捐出的35億元，正是嚴迅奇所屬的「許李嚴建築師事務所」為項目提供前期顧問服務時，經研究及評估後得出的成本估算。

得悉嚴迅奇既為項目估價，之後又參與項目後，何偉強十分驚訝。
他隨即詳細解釋醫管局的招標流程。何偉強說，建築工程有三個範疇：設計、建造及工料測量（quantity surveying）。設計顧問和建造公司在入標時，需要列出收費，但一般只會寫工程總造價的百分比，「如果其它條件全部一樣，但你收（造價）8%、他收7%，我當然讓他中標」。

設計顧問和建造公司當然想多賺一點，讓他們為工程總造價估價，無異於讓他們決定自己的收費。
何偉強

為何只寫百分比？何偉強解釋，設計顧問和建造公司入標時，不會知道造價，因為這會由獨立工料測量師分開估算。工料測量是測量業界其中一個範疇，一般負責工程中與金錢有關的部分，例如工程的成本計劃、成本監控等，以確保不會超支。

「設計顧問和建造公司當然想多賺一點，讓他們為工程總造價估價，無異於讓他們決定自己的收費。所以工料測量一定要分開出標，他們的工作，其實相等於是監控成本。」何偉強說。

不過在故宮館的個案中，由前期研究到正式興建，西九管理局都從沒招標。

何偉強形容，西九管理局的做法難以理解。他指在醫管局，標書能列多少項條款也有限制；不僅如此，倘若出標後只有一間公司入標，他們也要寫報告解釋。「這些都是為了防止有人透過操控招標條款，令某一間公司中標。」

然而，建築業界卻說，直接委任在行內並非罕有。對此，何偉強激動地回應道：「我們討論的並非私人項目，而是為市民服務的公營機構。35億的工程，竟可自己說了算？」

醫管局發言人回應端傳媒查詢時亦說，局方會按既定採購程序招標，而一般大型建築工程中，各種合約的招標流程大致相同。

只有專門知識、獨家技術，方可單一招標
根據財經事務及庫務局，香港在1997年加入《世貿採購協定》，規定了供應商的投標資格、招標程序和規格等，以確保本地及海外供應商及服務承辦商，可公開公平地競爭。現時，各政策局、政府部門，以至醫管局、機場管理局（下稱機管局）等部分公營機構都受這協定規管。
可是，同為公營機構的西九管理局，並沒有跟從《世貿採購協定》。

西九發言人向端傳媒解釋，他們以往都有招標，由不同公司做設計和估價；不過故宮館是「一間獨特的博物館」，必須以最高國際標準興建，因此今次管理局認為「公開招標並非推展此項目設計工作的最佳方式」。

但比較政府的慣常做法，凡超過300萬元的顧問服務，及超逾700萬元的建造及工程服務，一般須採用公開競投的招標程序。

西九管理局解釋，他們對興建故宮館的建築師有三項要求：本地華人建築師、認識西九文化區的願景和發展、具設計同類型博物館的豐富經驗。嚴迅奇「完全符合以上要求」，才作「此特殊的委聘」。

管理局認為委聘「特殊」，惟在政府和部分公營機構遵從的《世貿採購協定》也一律訂明 —— 如果合約要求特別高超的技術和可靠的經驗，可採用「選擇性招標」或「資格預審招標」；即使情況特殊，比如時間極為緊迫、保安理由等，也需要用「有限度招標」。

只有在少數情況下，部門才可考慮物色單一供應商，該等情況舉例包括牽涉專門技術或知識、市場上獨家服務或產品供應商等。
機管局發言人

也有意見認為，興建西九故宮館的錢來自馬會捐款，並非公帑，不跟隨政府做法並無不妥。那麼，同樣以商業方式營運的機管局，又如何規管工程採購呢？

機管局發言人表示，自1997年香港加入《世貿採購協定》以來，已涵蓋機管局的建造服務、貨品和特定服務。該局一直按照公平、公正、透明的原則進行各項招標，並有一套既定及詳細的招標程序。

發言人續指，不論是工程的前期研究合約，還是建築工程合約，每項招標均會獨立進行，按照既有的準則審批每份標書。只有在少數情況下，部門才可考慮物色單一供應商，而期間必須經過嚴謹及客觀的程序：「該等情況舉例包括牽涉專門技術或知識、市場上獨家服務或產品供應商等。」
藝術評論人約翰百德（John Batten）。

肥肥

西九獲土地發展權 估年收租30億

政府批出西九文化區的辦公室及住宅土地發展權予西九管理局，涉及樓面約395萬平方呎，計劃招標引入發展商合作，估計每年帶來約30億元租金收入，以紓解工程開支。

文化區內故宮文化博物館旁的展覽中心，亦有部分酒店、辦公室、住宅用地，佔總面積的20%。消息指，該位置將以包含展覽用地形式進行公開招標，擬會免收前期款項，以增招標吸引力。

特首梁振英昨在記者會上被問到有關西九文化區的財務安排時，指西九除了文化設施，還有配套設施，因此交由西九管理局統一規劃、設計、管理等，而西九管理局將土地批租出去、和發展商合作等，亦受到公眾的充分監督。

梁：可讓管理局 做好規劃管理

被問到政府將土地交給西九發展局以公開招標形式與私人發展商合營，是否會有利益衝突，梁振英說即使土地不交給西九管理局，由特區政府繼續管有，都不會由特區政府去發展及管理酒店，都是交給私人發展商，因此不存在這個問題。他又指西九管理局和政府的財務關係是很清楚，整個西九的基礎建設，主要都是政府的錢，如果政府賣了地，把錢再給西九，都是同一條數。但用現時這個做法，除了在財務上支持西九管理局之外，亦可以讓他們做好小區的規劃和管理工作。

參考現時同區住宅實用呎價由2萬至3萬元之間、辦公室建築呎價約1.1萬至1.8萬元水平，綜合市場估計，以整個文化區的酒店/辦公室/住宅的樓面面積粗略計算，地皮共值逾600億元。租金方面，區內住宅實用呎租介乎40至60元，辦公室平均呎租則約70至80元。粗略推算，西九單是辦公室每年租金收入約13.3億元。而住宅亦有11億元，連酒店租金，整體約30億元。

完成所有興建 料需多120億

高力亞洲估價及諮詢執行董事張翹楚稱，估計西九用地租金回報率2至3厘，面對未來本港加息周期臨近，可能會進一步壓減回報率，對發展商而言，賣樓回報高於收租；但現時投地競爭激烈，項目設逾20年租限，對部分未能投得地皮的大型發展商，相信可帶來中長期穩定收入，屬另類選擇。

消息透露，政府目標於今年內與西九管理局簽訂有關項目協議，之後管理局可透過公開招標，以建造、營運及移交方式，與私營機構聯合發展酒店、辦公室、住宅，攤分出租物業的收入，從而持續營運西九文化區，並配合融資，例如借貸及發行債券，以籌集資金興建第二期剩餘部分及第三期，以2016年的估價，預料需多120億元才能完成所有興建項目。消息又指，如不推行有關措施，西九文化區在2017、2018年便出現虧損，估計每年赤字約5億元......

我屌佢老母689啦
1.公開賣地遠較合作招標公道, 招標只係方便佢地抽水
2. 錢唔經庫房即係唔使經立法會
3.黃金地段, 應該唔止600億; 仲有其他問題:

西九故宮館不諮詢終會敗家 強積金令社會無謂損失〈蕭若元：最新蕭析〉2017-01-19

一舉兩得
洗腦加過錢畀大陸

好快會開房地產項目

西九海濱驚現簡體字「故宮」 惹割地賣港疑雲

西九文化區驚現簡體字「故宮博物院」告示？有藝術家於facebook上載了多幅於西九海濱長廊拍攝的相片，顯示有人在該處放置了多塊「故宮博物院」簡體字告示，寫上「嚴拿翻牆」、「非請勿進」字眼，拍攝者指當局未諮詢便在西九建博物館，如同「割讓」土地，擔心將來該處公共空間變成閒人免進。西九則指告示牌和標貼均絕非管理局所有。

本地藝術家謝斐近日在其facebook貼出多張相片，相簿以「恩賜給香港的文化區域」為題，貼出多張在西九海濱長廊拍攝的相片，顯示有人在該處放置了多個橙色簡體字告示，寫上了嚴拿翻牆、非請物進、不准塗鴉及禁區範圍等字眼，告示上有「故宮博物院」字眼，另外多塊西九原有的告示上亦貼了 寫上「故宮博物院」的貼紙，部分貼紙上有「西九文化區」貼字遮蓋。
謝斐在相簿上寫道：「最近我『發現』西九故宮的範圍開始進行前期工作，我這些良好的愛國青年當然立即進行跟進，竟然俾我發現到咁多東西」，指要大力支持及「感謝國家、感激黨」。有關相片在網上瘋傳，不少網民討論，有人更以為告示由管理局所放置。
謝斐接受本報訪問時承認相片由他拍攝，該處正是當局計劃興建博物館的位置，聲稱自己並非創作告示的人士，但坦言不滿近日政府就故宮文化博物館的諮詢程序，形容計劃就好人像「割讓」了西九土地，「無諮詢、作業又唔透明，好難令人接受」，他擔心該處顯示的情況會預視了將來的景象，「唔會再有open area，有大量保安，原本公眾可以用嘅大型表演場地就變成封閉範圍，你睇下而家中環站(故宮展覽)都圍住哂，呢啲情況唔係冇可能發生。」
西九管理局指，市民上載圖片中的告示牌和標貼絕非管理局所有，西九文化區一向鼓勵文化藝術創作，讓大眾以各種方式發揮創意，唯管理局認為在推動創作時，亦請參與的藝術家在不同平台清楚說明行動為藝術創作，以免引起混亂，局方正就故宮文化博物館進行公眾諮詢，歡迎向當局表達意見。

香港第一

都係果句喇 大陸叫做野 唔明點解唔叫大陸自己俾錢

話支持膽自大個班人場去晒邊

林鄭半年前私找夏佳理傾故宮館 半年後傳招夏入競選辦

福佳與林忌創作
January 10 at 10:11pm ·
徐文玠係夏佳理的正式繼女
徐文玠係西九臨時購藏委員會同埋博物館委員會成員
夏佳理係西九文化區副主席、董事、行政委員會、薪酬委員會、發展委員會同諮詢會成員
1. 兩人冇申報利益
2. 夏佳理曾任馬會董事會主席
其他野你自己諗吧

成件事明哂

西九文化區 可以點無規無矩

2017-01-10 / by martinoei 黃世澤
西九文化區 因一單故宮，大家至驚覺變咗林鄭月娥嘅私竇。如果你以為嚴迅奇未落tender就幫手做秘密設計離譜， 西九文化區 啲利益申報一樣係亂七八糟，烏厘單刀。

西九文化區-夏佳理利益申報

西九文化區-徐文玠利益申報

對於一般唔熟文化藝術嘅人，作為 西九文化區 臨時購藏委員會同埋博物館委員會成員嘅徐文玠，同埋作為 西九文化區 副主席、董事、行政委員會、薪酬委員會、發展委員會同諮詢會成員嘅夏佳理一啲關係都無，喺利益申報之上，亦睇唔到任何利益申報關係，只不過，佢地兩個都漏報咗一個好重要嘅利益關係：徐文玠係夏佳理繼女。

徐文玠搞亞洲藝術文獻庫，係好嘢嚟，呢個文化界都有一定認同。但問題，徐文玠係夏佳理繼女，大家留意利益申報表第5附註：

林鄭月娥 可以俾份咁明目張膽漏報嘅利益申報表過關都有，同其他成員有親屬關係，仲要係父女關係，呢個就係一般市民眼中，合理有懷疑嘅利益衝突，係必須申報。雖然亞洲藝術文獻庫係一個非牟利組織，但公眾仍然有兩個可能懷疑：

1. 徐文玠係因老豆關係而可以參與西九博物館同館藏採購安排
2. 亞洲藝術文獻庫同 西九文化區 館藏安排，會否對其他藝術團體唔公平

西九文化區 簡直係一個無規無矩，視利益申報如無物獨立王國，既然2016年已經可以咁嘅申報表都填得出，咁樣亂請嚴迅奇又有乜奇？當然，夏佳理嘅利益申報表，亦可以睇到林鄭月娥點解咁倚重佢。

林鄭如果上台 睇黎都係一大堆黑材料 香港始終無運行

換咗 M Plus 利益申報表，都唔代表 徐文玠 無問題

2017-01-19 / by martinoei 黃世澤
夏佳理養女 徐文玠 喺西九管理局利益申報有問題，被小弟踢爆之後，西九管理局好明顯有留意呢個blog，靜雞雞將 徐文玠 喺臨時購藏委員會同博物館委員會嘅利益申報刪咗，換上喺 M Plus Limited 喺2016年5月嘅利益申報表，以為公眾唔會再留意 徐文玠 同夏理理兩父女未有妥善利益申報嘅問題........

其實M Plus份申報表好清楚，如果同西九管理局嘅人有利益衝突問題，都係要申報，點解到依家，夏佳理 同 徐文玠 都唔肯俾一份有敘明佢地父女關係嘅利益申報表，如果喺呢度事上面，都可以咁唔清唔楚，咁大家係好難相信西九成個project係無其他核突嘢牽涉其中。唔係無記者追，就代表件事消失咗喎，呢件事係需要解釋。

西九 自己有發展權？炒晒董事局裡面啲地產商先

2017-01-19 / by martinoei 黃世澤
梁振英喺施政報告話，將三十六萬平方米土地嘅發展權授與 西九管理局，如果 西九 管理局好似港鐵公司咁，擺明車馬好似上市公司咁賺錢，咁呢個idea未係好壞，只不過，梁振英話 西九 管理局唔係賺錢，但又可以邀請發展商一齊發展，咁就好大問題，大家留意吓， 西九 管理局董事會裡面，有幾多地產商至得。

左面係傅育寧，華潤董事長，華潤絕對係一間地產商嚟。中間嘅副主席夏佳理，係信和嘅非執行董事，唔係地產商嘅人，搵邊個信。右邊嘅鄭志剛，係新世界嘅人，鄭裕彤嘅孫，無錯佢花好多時間喺藝術度，只不過，佢都係新世界發展副主席。我已經唔計溫文儀，呢個測量師喺南生圍問題度點幫恆基，真係再寫都覺得臭。

當成個 西九 董事局都係梁粉地產商充斥果陣，政府仲要授予咁多地皮發展權俾 西九 管理局？公眾有理由懷疑，表面上係幫 西九 管理局解決財政問題，事實上係梁粉或奶粉大分贓，食相難睇到一個點咁滯，記者又唔去睇番成個 西九 管理局有幾多地產商代表，果吓就最好笑。

西九 要有自己地皮發展權？無問題，炒晒董事局裡面啲地產商代表先，再炒埋溫文儀更好。

Pish

淋病同成個西九管理局都有利益輸送既問題,推上報就最好

奶媽講呢壇果陣西九董事局入面有人唔知呢個project 添
你話係咪離譜

btw, 多謝通街巴整理資料

好想印傳單唱通街，可惜唔夠人手

icac敢唔敢查

有無公眾去左ICAC要求開file

譚惠珠任廉署審查委會主席
仲有白撚六
查咪炒鳩哂佢囉

肥肥lu

點樣官商勾結都唔係重點, 重點係點解一定要搵嚴去起
我唔相信佢有咩要求高到得嚴一個人做到

我覺得係有極高機密, 去到國防程度, 先需要咁秘密剩係俾一個人知個project scope係點

icac已換黑血啦

香港人理唔到
中共又管唔到

香港班狗官點官商勾結都無人管到
山高皇帝遠，習帝都管唔到啦

算吧啦 icac

全部都有問題,
嚴收餅碎啫

BTW, 一年收租都30幾億, 分餅碎俾班文化撚都fat fat
唔怪得全部做哂狗

垃撚圾

收番,唔記得左有哩單

又話保密？揭嚴迅奇內地拍檔 去年搞紫禁城文物公司

嚴迅奇八二年創辦的建築師樓「許李嚴」， 另外兩名股東是他的港大建築系校友李柏榮和許文博。 早於八九十年代，他們已接手內地商業項目，贏得廣東省博物館後， 開始涉獵內地的公營項目，包括雲南省博物館。

根據其網上資料，「 許李嚴」至今已有五十三個項目位於內地，佔全部超過五成， 香港佔四成。一五年開始，他們再加強在內地的投資， 成立了許李嚴（中國）。

本刊發現這間公司，有個董事名字叫劉廣（ Liu Guang），他透過一家公司持有許李嚴（中國） 超過四分一的股權，這間公司亦與嚴迅奇等人一同擁有「 許李嚴建築師有限公司」。而這人竟於去年八月， 把旗下一間由他獨資持有的科技公司改名為「紫禁城文物有限公司」 。公司申報地址為上環一個商業大廈單位，上址為一間秘書公司。

早前林鄭承認，早在去年五月私下接觸嚴迅奇，並在六月正式「 私下」委任他做顧問工作，林鄭解釋要做足保密功夫。不過， 他的內地拍檔竟湊巧在差不多時間成立了「文物公司」， 究竟是有後着，還是保密功夫做得不夠？

本週二， 許李嚴建築師事務有限公司回覆指，嚴迅奇不認識劉廣， 亦對其擁有的公司或業務全不知曉。又指， 故宮博物館的顧問設計工作是由「許李嚴建築師事務有限公司」負責， 「顧問設計並無外人（包括劉廣先生）參與。」

翻查資料，劉廣並非本港建築師，他的角色更像中港超級聯繫人， 除了「紫禁城」外，他在香港曾擁有多間「中」字頭的有限公司， 包括「中國網絡通訊技術」、「中國建設工程」、「中國時光科技」 、「中國梨園藝術」等，部分獨資持有， 部分與一些名不見經傳的人共同持有。其中仍然運作的「 中國事務所」，本刊發現曾牽涉香港上市公司中國農產品交易（ 149）一三年在湖北的一單官司之中。

案情指，擔任中農顧問的「 中國事務所」，未有依照協議向所聘請的律師行支付律師費。 估計這間「中國事務所」是從事中港生意往來的顧問工作。

「許李嚴」自一三年起打入珠海保稅區搶攻地皮， 先後在區內註冊了三間關聯公司，合共投資六百萬人民幣， 翻查珠海市的公司登記資料，三間關聯公司中， 有兩間的經理或監事皆為劉廣。劉廣更曾以董事身份，就「許李嚴」 進駐一事發言，表示計劃在區內買入一點五萬平方米的用地， 以建設在內地的營運中心，認真大手筆。

人人有份

貪都唔好咁明顯呀

一過左錢，睇撚住大陸股票升一大輪

然後呢頭又話唔夠錢起，又要再倒錢

再貴d都仲得

港人，洗驚你班廢柴
中共，山高皇帝遠

香港d貪官，官商勾結，無人管到架啦

一早講左馬撚個"社會服務"35億旨在幫共狗開頭日日燒大佢交數！！！

皇天擊殺淋病嚴迅奇

唔怪得確狗咁支持淋病做特狗,因為可以安穩咁貪多幾年

用香港人既錢揾人强姦香港

唔止燒錢，根本北京故窿一早傳呢100年偷既偷走賣既賣換既換，等睇過百億起垃圾放流野，到時一定養埋一大班支那專才戲子冚家幾代，同你話堅話維護乜乜柒柒！！！

貪污貪到咁張揚
幾時可以俾錢買香港官位

建築師學會前排出個聲明幫政府護短同保嚴迅奇
帶頭幫政府利益輸送，剝奪其他建築師機會
個會長仲表明撐林鄭
成個loop complete晒

乜撚野師會係鳩董腳痛之後兩三年，共狗已經借CEPA通通攪掂晒架啦！！！！

嚴迅奇🤓

含了

曾俊華：香港做故宮是好事 不要因過程不適當就變壞事

曾俊華